試用Gobee Bike上大埔道跨越新界及九龍之間的山返工

話說5月2日我試左用gobee bike有沙田踩大埔道去九龍果邊返工，寫咗d經歷，同埋講咗用gobee bike踩大埔道的問題。希望大家從中得益：

Gobee Bike在上個月在沙田區推出，雖然提供的單車只有單速，本來的定位也只是區內通勤。但作爲一個曾經使用山地車成功由沙田經頗斜頗耗費體力的大埔道通勤的我來講，嘗試用Gobee Bike通勤似乎並非不可能的事。

經歷前天用Gobee Bike挑戰沙田道風山路至迴旋處在落山後，昨天我一試用Gobee Bike上大埔道跨越新界及九龍之間的山返工。全程用單車碼表監察時間、速度、斜度等等，並紀錄騎行數據方便以下的分析。

南行返工方面，以我過往使用26吋車輪1.5吋呔闊的山地車，前餅32齒後飛輪21齒的比例，應付大埔道平均4%坡度上斜的部分的經驗來説，Gobee Bike的24吋車輪1.5吋呔闊，前餅32齒後飛輪18齒還可以以較低的踏頻（低過60rpm vs山地車80-90rpm）及較低的速度（平均7.7km/h vs 山地車15.6km/h）應付到返工南下的路線。但踏頻低的關係耗力也大，加上部份稍高斜度的路段需要抽車，亦因速度慢要停下避車的關係，需要幾次停下休息。

過了金山路交界後的落斜，因爲Gobee Bike刹車性能對比山地車差一截，我以較慢速度落斜，但在遠離前車下依然能應付到。惟有在大埔道匯合龍翔道支路以後忘記立刻轉右線，要在左方上龍悦道天橋分叉前的左則停下來，後方少車後捉緊時機突發加速轉右線。到了嘉頓後轉入欽州街，往後就是平路，也就可以到達返工的地點。

回程時嘉頓至龍翔道交界前的5%坡度還能應付，只是間中要抽車，但推車橫跨龍翔道天橋後，直到郝德傑道交界前的7-8%的斜，除了休息推車外就是全程抽車，頗為耗費體力。

只有郝德傑道交界後至金山路交界前的4%斜度才可好像去程時坐下低速前進。而且大埔道北行右方停車場後全程單線，避免危險就避重就輕踩行人路。這時候大部分落斜，只需控制速度，在上落壆位小心，避開障礙物，就回到沙田。中途我捨棄用徑口路落山，因爲10%的斜度太斜。

昨天就這樣成功用Gobee Bike使用大埔道跨山通勤。當然，經過思考，這樣的通勤有不少起眼的問題存在。

首先就如上述，這樣耗費體力的大埔道通勤不是所有人能應付到。而且這樣通勤下，使用者難免會流一身汗，回到公司或要梳洗。在不少人工作地點或附近沒有梳洗設施的情況下，使用Gobee Bike大埔道通勤會帶來不便。

第二是Gobee Bike的性能一般，單速加上笨重，使它只適合應付平路及少斜。上斜比起在租車舗可租，可以轉波的單車更為耗費體力。但即使是平路，正常踏頻60rpm速度也是約12km/h。若要加速至20km/h需要高達100rpm的踏頻。遇到要高速前進的地方（例如上述的快速靠右轉線）有必要加速至更高速度，Gobee Bike在這情況絕對難以應付。

第三是價錢的問題，昨天來回的通勤，去程用了1小時4分，回程更用了1小時31分，總共使費$35，遠高於乘搭巴士或港鐵。使用Gobee Bike大埔道通勤更爲消耗金錢及時間，根本沒有誘因使人們這樣通勤法。

第四，使用Gobee Bike大埔道通勤需要相當高的技術，由必需穩定控車應付汽車在身邊快速經過，到如上述經歷一樣快速轉線，並不是隨便一個只有使用單車徑經驗的通勤者可以容易把握到。而且部分必要技術，除非正式學車考取駕駛執照（我幾年前成功考到），否則難以掌握。

總體來說，我相信Gobee Bike對於大部份人來説，只適合用於中間夾雜少量斜路如隧道及天橋的平路通勤，不適合耗費體力及高技術的大埔道通勤。

最後我想，昨天嘗試用Gobee Bike大埔道通勤的目的，除了為分享經驗而撰寫上述文章外，亦希望大家知道，Gobee Bike這個形式的租單車服務，的確能夠為大家帶來嶄新使用單車的體驗，為在香港使用單車通勤、工作或其它目的帶來其它可能性。我暫時未想到其它的可能性，要大家去一起探索了。

架車有冇車燈？

無

諗起ubike上武嶺

巴打

咁夜晚點撚踩

同問

我戴咗頭盔，頭盔有前燈

架車係有前燈既，但係唔知點解著唔到，好彩有頭燈

北行大埔道入口果度係咪要推上去
果度馬路好似唔比踩
南行我踩大冷行過一次
衝落去深水埗又要cut線架車又飄
試過一次都唔想再黎

高質巴打係咪有寫開野？

咩叫抽車

北行過龍翔道嘅天橋係要推上去。但係條天橋幾斜，gobee係好難踩上去既
南行真係要cut線，要返d技術

唔係架好耐先寫一篇

上google搵下，賽車手成日用到架

chi lun sin

lm

屌你啦, 大埔道九龍去沙田方向係禁左單車架

咁耐搭巴士搭地鐵好過啦

之前話有安全漏洞整返未？

有